[
    {
        "question": " दो वर्णों के पास - पास आने से उनमें जो विकार सहित मेल होता है , उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "शब्द",
            "समास",
            "वाक्य",
            "संधि"
        ],
        "answer": "संधि"
    },
    {
        "question": " व्यंजन के बाद स्वर या व्यंजन आने पर उनमें जो विकार सहित मेल होता है ,उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "स्वर संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "व्यंजन संधि"
    },
    {
        "question": " विसर्ग (:) के बाद स्वर या व्यंजन आने पर उनमें जो विकार सहित मेल होता है, उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "स्वर संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "व्यंजन संधि"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": "  स्वर के बाद स्वर आने पर उनमें जो विकार सहित मेल होता हैै,उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "स्वर संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "स्वर संधि"
    },
    {
        "question": " अवर्ण (अ- आ ) के बाद इवर्ण (इ - ई) हो तो दोनों को मिलाकर ' ए ' , उवर्ण (उ - ऊ) हो तो ' ओ ' और ऋ हो तो ' अर ' में परिवर्तित हो जाता है ,उसे कौन -सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",               
            "गुण संधि",
            "यण् संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": "  अवर्ण (अ - आ ) के बाद ए - ऐ हो तो ऐसे दोनों को मिलाकर ' ऐ ' तथा ओ , औ हो तो ' औ ' में परिवर्तित हो जाता है , उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "वृद्धि संधि",
            "गुण संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "वृद्धि संधि"
    },
    {
        "question": " अवर्ण (अ - आ ) के बाद अवर्ण हो तो दोनों को मिलाने से ' आ ' , इवर्ण (इ - ई) के बाद इवर्ण हो तो ' ई ' तथा उवर्ण (उ - ऊ) के बाद उवर्ण हो तो ' ऊ' हो जाता है, उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "गुण संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "दीर्घ संधि"
    },
    {
        "question": "  इवर्ण (इ - ई) के बाद इवर्ण के अतिरिक्त कोई भिन्न स्वर हो तो ' इ - ई ' के स्थान पर ' य् ' , उवर्ण के बाद कोई भिन्न स्वर हो तो ' उ - ऊ ' को ' व् ' तथा ऋ के बाद कोई भिन्न स्वर हो तो ' ऋ ' ' र् ' में बदल जाता है,उसे कौन -सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "यण् संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "यण् संधि"
    },
    {
        "question": "  ए, ऐ तथा ओ, औ के बाद यदि कोई भिन्न स्वर हो तो ' ए' को ' अय्', ' ऐ' को ' आय्' ' ओ' को ' अव् ' तथा ' औ ' को ' आव् ' हो जाता है , उसे कौन - सी संधि कहते हैं ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "अयादि संधि"
    },
    {
        "question": "हिम + आलय =  ' हिमालय' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "यण् संधि",
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "दीर्घ संधि"
    },
    {
        "question": " राका + ईश = ' राकेश ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "गुण संधि",
            "यण् संधि",
            "अयादि संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": " सदा + एव = ' सदैव ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "वृद्धि संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "वृद्धि संधि"
    },
    {
        "question": "  प्रति + एक = ' प्रत्येक' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "गुण संधि",
            "यण् संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "अयादि संधि"
        ],
        "answer": "यण् संधि"
    },
    {
        "question": "नर + इन्द्र = ' नरेन्द्र ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "यण् संधि",
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": "पौ + अक = ' पावक ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "गुण संधि",
            "यण् संधि",
            "अयादि संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "अयादि संधि"
    },
    {
        "question": "राका + ईश = ' राकेश ' में कौन - सी संधि हैै ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": " गण + ईश = ' गणेश ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "यण् संधि",
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": " इति + आदि = ' इत्यादि ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "यण् संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "यण् संधि"
    },
    {
        "question": " ने + अन = ' नयन ' में कौन -सी संधि है ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "यण् संधि",
            "गुण संधि",
            "अयादि संधि"
        ],
        "answer": "अयादि संधि"
    },
    {
        "question": "महा + ऋषि = ' महर्षि ' में कौन -सी संधि है ?",
        "options": [
            "गुण संधि",
            "अयादि संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": " पितृ + आज्ञा = ' पित्राज्ञा ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "गुण संधि",
            "अयादि संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "यण् संधि"
    },
    {
        "question": " हो + अन =' हवन'  में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि",
            "यण् संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "अयादि संधि"
    },
    {
        "question": " एक + एक =' एकैक ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "वृद्धि संधि",
            "यण् संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "गुण संधि"
        ],
        "answer": "वृद्धि संधि"
    },
    {
        "question": " महा + ऋषि = 'महर्षि ' में कौन -सी संधि है ?",
        "options": [
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "अयादि संधि",
            "यण् संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": " हिम + आलय = ' हिमालय ' में कौन -सी संधि है ?",
        "options": [
            "यण् संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "अयादि संधि",
            "गुण संधि"
        ],
        "answer": "दीर्घ संधि"
    },
    {
        "question": " पुनः + जन्म = ' पूनर्जन्म ' में कौन -सी संधि है ?",
        "options": [
            "विसर्ग संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "स्वर संधि"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": " सम् + तोष = ' संतोष ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "विसर्ग संधि",
            "स्वर संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "व्यंजन संधि"
        ],
        "answer": "व्यंजन संधि"
    },
    {
        "question": " मनः + रथ = ' मनोरथ' में कौन - सी संधि है?",
        "options": [
            "व्यंजन संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "स्वर संधि",
            "विसर्ग संधि"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": " राम + अयन = ' रामायण ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "स्वर संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "व्यंजन संधि"
    },
    {
        "question": " नमः + ते = ' नमस्ते ' में कौन - सी संधि है ?",
        "options": [
            "दीर्घ संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "स्वर संधि"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    }
]